---
titlepage: true
title: "Capycity Lagerroboter"
author: [Markus Hülß]
subject: "Arduino Workshop - Roboterarm"
keywords: [Arduino, Roboterarm, Workshops]
lang: "de-DE"
toc: true
toc-title: "Inhaltsverzeichnis"
toc-own-page: true
colorlinks: true
listings-no-page-break: true
show-both-versions: true
header-includes:
- |
  ```{=latex}
  \usepackage{awesomebox}

  % \usepackage[export]{adjustbox}
  % \let\includegraphicsbak\includegraphics
  % \renewcommand*{\includegraphics}[2][]{\includegraphicsbak[frame,#1]{#2}}

  \usepackage{enumitem}

  % TODO: fix wrong language bug
  \usepackage{cleveref}

  \usepackage{amsthm}
  \newtheoremstyle{colon}%
  {3pt}
  {0pt}
  {\itshape}%bodyfont
  {}%indent
  {\bfseries}%headfont
  {:}%head punctuation
  { }%space after head
  {}

  \theoremstyle{colon}
  \newtheorem{step}{Schritt}
  \crefname{step}{Schritt}{Schritte}
 	
  \graphicspath{{./}{./doc/}{./doc/images}}

  ```
pandoc-latex-environment:
  noteblock: [note]
  tipblock: [tip]
  warningblock: [warning]
  cautionblock: [caution]
  importantblock: [important]
...

<style>
.float {
  float: right;
  width: 50%;
}
</style>

# Capycity Lagerroboter

## Prolog

Zur Erzeugung ausreichend erneuerbarer Energie wurde von einer Gruppe Capybaras beschlossen, eine Stadt namens Capycity aufzubauen, welche ihren Fokus auf die Erzeugung solcher Energie legt. Nachdem mithilfe einer selbst entwickelten Planungssoftware ein entsprechendes Konzept erarbeitet werden konnte, soll nun der Bau beginnen.
Als erstes soll dabei ein Windkraftwerk aufgebaut werden. Doch schon früh wurde erkannt, dass sie dieses nicht so einfach mit ihren Pfoten aufbauen können. Die erste Frage die sich stellt ist: "Wie sollen die benötigten Teile zur Baustelle kommen?". Sie müssten zunächst in einen Container geladen werden, um diese daraufhin zur Baustelle zu fahren. Doch ohne weitere Hilfsmittel wird das nicht gehen. Bei einer Versammlung, um gemeinsam nach Lösungen zu suchen, meldet sich Robotik-Expertin Lucca zu Wort. "Ich habe bei mir in der Werkstatt einen Roboterarm, zumindest so halb, aus Platzgründen habe ich ihn ein wenig zerlegt. Ich könnte die einzelnen Teile holen und den Arm vor Ort zusammenbauen." Die anderen Capybaras schauen sich gegenseitig kurz an und nicken dann Lucca zu. Daraufhin macht sie sich gleich auf den Weg in die Werkstatt.

## Kapitel 1 - Der Zusammenbau

### Die Einzelteile

Beim Erreichen ihrer Werkstatt sieht Lucca in der Ecke ein paar Kisten mit der Beschriftung "Roboterarm, wenn die eigenen Arme mal wieder zu schwach sind". Sie schnappt sich alle Kisten und schaut in jede, um zu prüfen, ob alle benötigten Teile da sind. Sie erblickt dabei folgende Teile:

::: note 
**Prüfe, ob alle Teile vorhanden sind.**
:::

Nachdem sie festgestellt hat, dass alle Teile vorhanden sind, packt sie diese auf ihren Pickup und fährt damit zur Lagerhalle, in der sich die Einzelteile des Windkraftwerks befinden.
Bei der Lagerhalle angekommen, bringt Lucca alle Teile des Roboterarms in die Nähe der Windkraftwerkteile.
Sie legt diese zunächst wie folgt geordnet vor sich auf:

![Teile der unterschiedlichen Roboterarmversionen. \label{fig:parts_blue_black_version}](./images/parts_1_blue_black.jpg){width=90%}

::: note 
**Lege dir die Teile wie auf dem Bild zurecht.**
:::

Beim Betrachten der Servomotoren fällt ihr ein, dass diese zuvor richtig eingestellt werden müssen. Sie wird daher wohl mit der grundsätzlichen Elektronik anfangen müssen, bevor sie den Arm zusammenbauen kann.

### Die Elektronik

Um die Servomotoren einzustellen, muss sie jeden einzelnen mithilfe des Mikrocontrollers auf einen bestimmten Startwinkel bringen.
Dafür muss sie zunächst die passende Software zum Programmieren des Mikrocontrollers installieren.

Dafür startet sie die Arduino IDE und erstellt einen neuen Sketch (so werden Programme unter Arduino bezeichnet), um zunächst ein leeres Programm vor sich zu haben (\Cref{fig:new_sketch}).

![Erstellung eines neues Sketchs unter Windows \label{fig:new_sketch}](./images/new_sketch.png){width=90%}

Daraufhin fängt sie gleich an den notwendigen Code zu schreiben, mit dem sie die Servomotoren nach und nach einstellen kann (\Cref{lst:codeAdjustmentServo}).

```cpp {caption="Quellcode zum Einstellen des Servomotors" label=lst:codeAdjustmentServo .cpp}
#include <Servo.h>

Servo myservo;

// Konstante mit Pin, an dem sich der Servomotor befindet
const int PIN = A0;

// Konstante mit Winkel, der vom Servomotor angesteuert werden soll
const int ANGLE = 90;

void setup() {
  // Verbindung mit Servomotor an PIN herstellen
  myservo.attach(PIN);

  // Servomotor an in ANGLE festgelegtem Winkel fahren
  myservo.write(ANGLE);
}

void loop() {}
```

Das Programm steht soweit, nun können die einzelnen Motoren eingestellt werden. Als Lucca den ersten Motor anstecken möchte bemerkt sie, dass das Kontrollboard noch gar nicht mit dem Mikrocontroller zusammengesteckt wurde. Also macht sie das noch schnell, um endlich das Programm aufspielen zu können.
Dazu müssen zunächst noch das Kontrollboard und der Arduino-Mikrocontroller zusammengesteckt werden.

:::note
**Stecke das Kontrollboard auf den Mikrocontroller, wie in [Abbildung zu sehen]**
:::

[Bild: Zusammenstecken von Kontrollboard und Arduino]

Danach kann sie endlich den ersten Servomotor an den **Port A0** anschließen sowie den Mikrocontroller noch schnell mit dem **USB-Kabel an den Laptop stecken**, um das Programm mithilfe des **Hochladen-Buttons** aufzuspielen

:::note
**Stecke den ersten Servomotor (Als S0 gekennzeichnet) an den Port A0 (\Cref{fig:connect_servo_to_mcu}) und schließe den Mikrocontroller mithilfe des USB-Kabels an den Laptop. Achte darauf, dass das braune Kabel auf der Seite ist, die mit "G" gekennzeichnet ist (sichtbar am unteren Bereich der Anschlüsse) und das rote Kabel auf der Seite mit "V". Zusätzlich muss vor dem Hochladen einmal geprüft werden, ob der richtige Mikrocontroller und Port, an dem sich dieser befindet, eingestellt wurde (\Cref{fig:select_board} und \Cref{fig:select_port}). Lade danach das Programm hoch (\Cref{fig:upload_program})**
:::

![Anschluss des Servomotors an Mikrocontroller. Quelle: \ref{keyestudioManual} \label{fig:connect_servo_to_mcu}](./images/servo_arduino_connection_medium.png){width=40%}

![Einstellen des Mikrocontrollers als Arduino UNO \label{fig:select_board}](./images/select_board.png)

![Einstellen des Ports, an dem sich der Mikrocontroller befindet (Name kann sich unterscheiden) \label{fig:select_port}](./images/select_port.png){width=75%}

![Hochladen des Programms \label{fig:upload_program}](images/upload.png){width=50%}

Nach dem Hochladen des Programs bewegt sich der Servomotor mit einem leisen Surren an die zuvor festgelegte Position.
Lucca freut sich, dass trotz der langen Lagerung alles noch gut funktioniert und macht gleich mit den anderen Motoren weiter.

:::note
**Stelle nun die Servomotoren S1, S2 und S3 ein. Stecke dafür immer den zuvor genutzten ab und schließe den nächsten einzustellenden Motor an den Port A0. Ändere die Konstante ANGLE so ab, dass der entsprechende Servomotor den richtigen Winkel ansteuert und lade das Programm für jeden Servomotor neu hoch (\Cref{lst:codeServoAngles}).**
:::

``` {caption="Konstante zur Einstellung des Winkels mit Auflistung benötigter Winkel für jeden Servomotor" label=lst:codeServoAngles .cpp}
// Winkel für Servomotor 0 (S0): 90
// Winkel für Servomotor 1 (S1): 60
// Winkel für Servomotor 2 (S2): 130
// Winkel für Servomotor 3 (S3): 0
const int ANGLE = 90;
```

### Der Zusammenbau des Arms

Nachdem die Elektronik soweit aufgebaut und eingestellt ist, kann Lucca nun endlich mit dem Roboterarm anfangen.
Doch sie stellt fest, dass es viele verschiedene Teile sind. Aber irgendwo gab es doch eine Anleitung. Lucca kramt ein wenig in den Karton herum, bis sie erfolgreich und mit einem Lächeln im Gesicht die zugehörige Anleitung in die Luft hält. Nun steht dem Zusammenbau nichts mehr im Wege.

:::note
**Baue die einzelnen Teile mithilfe der folgenden Anleitung zusammen.**
:::

<!-- Step 1 TODO: Correct space between step number and necessary parts-->
\begin{step}\label{step1}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}
\begin{itemize}
 \item[1x] Große Acryl-Platte
 \item[4x] M3x6mm-Rundkopfschrauben
 \item[4x] M3x10mm-Abstandshalter
\end{itemize}
Stecke die **M3x6mm-Rundkopfschrauben** durch die markierten Löcher in den unteren Ecken (\Cref{fig:build_base}) und befestige die **M3x10mm-Abstandshalter** auf der anderen Seite an den Schrauben. Achte, auf die **Orientierung der Acryl-Platte (siehe rote viereckige Markierungen)**

![Zusammenbau der Basis. Quelle: \ref{keyestudioManual} \label{fig:build_base}](./images/robot_arm_installation_01.png){width=75%}

<!-- Step 2 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_02.png}
\captionof{figure}{Montage des Batteriehalters an große Acryl-Platte. \\ Quelle: \ref{keyestudioManual}}\label{fig:build_battery_holder}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step2}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}
\begin{itemize}
 \item[1x] Basis aus \Cref{step1}
 \item[2x] M3x10mm-Flachkopfschraube
 \item[2x] M3-Schraubenmutter
 \item[1x] Batteriehalter
\end{itemize}
Stecke die \textbf{M3x10mm Flachkopfschrauben} durch die Löcher des \textbf{Batteriehalters} und stecke diesen dann durch dur Löcher am lochlosen Ende der Basis (\Cref{fig:build_battery_holder}). Befestige den \textbf{Batteriehalter} von unten mithilfe der \textbf{M3-Schraubenmuttern}.
\end{minipage}

<!-- Step 3 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_03.png}
\captionof{figure}{Montage der langen Abstandshalter an Basis. \\ Quelle: \ref{keyestudioManual}}\label{fig:build_big_spacers_base}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step3}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}
\begin{itemize}
 \item[1x] Basis aus \Cref{step1}
 \item[4x] M3x6mm-Rundkopfschraube
 \item[4x] M3x45mm-Abstandshalter
\end{itemize}
Befestige die \textbf{M3x45mm-Abstandshalter} mithilfe der \textbf{M3x6mm-Rundkopfschraube} an den markierten Löchern \Cref{fig:build_big_spacers_base}.
\end{minipage}

<!-- Step 4 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_04.png}
\captionof{figure}{Montage des Servomotors S0 an kleine Acryl-Platte. \\ Quelle: \ref{keyestudioManual}}\label{fig:build_servo0}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step4}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Kleine Acryl-Platte
 \item[1x] Servomotor S0
 \item[2x] M2x8mm-Schraube
 \item[2x] M2-Schraubenmutter
\end{itemize}
Stecke die \textbf{M2x8mm-Schrauben} durch die markierten Löcher, neben dem rechteckigen Loch (\Cref{fig:build_servo0}). Stecke dann von unten den Servomotor S0 über die Schrauben. Schraube zuletzt die \textbf{M2-Schraubenmuttern} über die Schrauben, um den Servomotor zu befestigen.
\end{minipage}

<!-- Step 5 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_05.png}
\captionof{figure}{Montage der kleinen Acryl-Platte an große Acryl-Platte. \\ Quelle: \ref{keyestudioManual}}\label{fig:mount_servo0}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step5}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Kleine Acryl-Platte mit Servomotor S0 aus \Cref{step4}
 \item[2x] M3x6mm-Rundkopfschraube
\end{itemize}
Lege die \textbf{kleine Acryl-Platte mit Servomotor S0 aus \Cref{step4}} auf die langen Abstandshalter der Basis und befestige diese mithilfe der \textbf{M3x6mm-Rundkopfschrauben} an dem markierten Löchern (\Cref{fig:mount_servo0}).
\end{minipage}

<!-- Step 6 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_06.png}
\captionof{figure}{Montage des Servohorns an U-Teil des Arms. \\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:mount_horn_servo0}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step6}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] U-Teil des Arms
 \item[1x] Servohorn (kreuzförmig, liegt Servomotor bei)
 \item[4x] 1.2x4mm Blechschraube (liegt Servomotor bei)
\end{itemize}
Stecke das \textbf{Servohorn} durch die Öffnung zwischen den Markierungen (\Cref{fig:mount_horn_servo0}). Befestige dieses danach von unten, mithilfe der \textbf{1.2x4mm Blechschrauben}, an den markierten Öffnungen.
\end{minipage}

<!-- Step 7 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_07.png}
\captionof{figure}{Montage des Servomotors S1 an U-Teil des Arms. \\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:mount_servo1}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step7}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] U-Teil des Arms (aus \Cref{step6})
 \item[1x] Servomotor S1
 \item[2x] M2x8mm-Rundkopfschraube
 \item[2x] M2-Schraubenmutter
\end{itemize}
Stecke den \textbf{Servomotor S1} durch die linke Öffnung des \textbf{U-Teils}. Befestige diesen dann mithilfe der \textbf{M2x8mm-Rundkopfschrauben} und \textbf{M2-Schraubenmutter} an den markierten Löchern (\Cref{fig:mount_servo1})
\end{minipage}

<!-- Step 8 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_08.png}
\captionof{figure}{Montage des Servohorns an 45mm Metall(Acryl)-Teil \\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:mount_horn_to_45mm_metal}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step8}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Servohorn (linienförmig-einfach, liegt Servomotor bei)
 \item[2x] 1.2x4mm Blechschraube (liegt Servomotor bei)
 \item[1x] 45mm Metall(Acryl)-Teil
\end{itemize}
Stecke das \textbf{Servohorn} durch die markierte Öffnung des \textbf{45mm Metall(Acryl)-Teils} und befestige dieses an den markierten Löchern (\Cref{fig:mount_horn_to_45mm_metal})
\end{minipage}

<!-- Step 9 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_09.png}
\captionof{figure}{Montage des Servohorns an 45mm Metall(Acryl)-Teil \\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:mount_45mm_metal_to_86mm_metal}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step9}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] 86mm Metall(Acryl)-Teil
 \item[1x] M3x8mm-Rundkopfschraube
 \item[1x] Selbstsichernde M3-Schraubenmutter
\end{itemize}
Stecke die \textbf{M3x8mm-Rundkopfschraube} durch das markierte Loch am \textbf{45mm Metall(Acryl)-Teil aus \Cref{step8}} (\Cref{fig:mount_45mm_metal_to_86mm_metal}). Die Schraube muss dabei auf der gleichen Seite wie das \textbf{Servohorn} sein. Stecke danach von der anderen Seite das \textbf{86mm Metall(Acryl)-Teil} darüber und befestige dieses mit der \textbf{selbstsicherndem M3-Schraubenmutter}.
\end{minipage}

<!-- Step 10 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_10.png}
\captionof{figure}{Montage der Metall(Acryl)-Teile an Servomotor S1 \\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:mount_metal_servo1}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step10}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] M2x5mm-Rundkopfschraube (liegt dem Servomotor bei)
\end{itemize}
Befestige das \textbf{Metall(Acryl)-Teil aus \Cref{step10}} wie in \Cref{fig:mount_metal_servo1} mithilfe der \textbf{M2x5mm-Rundkopfschraube}.
\end{minipage}

<!-- Step 11 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_11.png}
\captionof{figure}{Montage des L-Metall(Acryl)-Teils sowie Servohorns am Y-Metall(Acryl)-Teil \\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:mount_l_metal_on_y_metal}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step11}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] M3x8mm-Rundkopfschraube
 \item[1x] Selbstsichernde M3-Schraubenmutter
 \item[1x] L-Metall(Acryl)-Teil
 \item[1x] Y-Metall(Acryl)-Teil
 \item[2x] 1.2x4mm Blechschraube (liegt Servomotor bei)
 \item[1x] Servohorn (linienförmig-einfach, liegt Servomotor bei)
\end{itemize}
Befestige das \textbf{L-Metall(Acryl)-Teil} mithilfe der \textbf{M3x8mm-Rundkopfschraube} und der \textbf{selbstsichernden M3-Schraubenmutter} an der markierten Stelle des \textbf{Y-Metall(Acryl)-Teils}(\Cref{fig:mount_l_metal_on_y_metal}).\\
Befestige danach auf der anderen Seite des \textbf{Y-Metall(Acryl)-Teils} das \textbf{Servohorn} mithilfe der \textbf{1.2x4mm Blechschrauben} an der markierten Stelle (\Cref{fig:mount_l_metal_on_y_metal}).
\end{minipage}

<!-- Step 12 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_12.png}
\captionof{figure}{Platzierung des erweiterten Y-Metall(Acryl)-Teils an U-Teil \\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:place_y_metal_on_u_part}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step12}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] U-Teil des Arms (aus \Cref{step10})
 \item[1x] Erweitertes Y-Metall(Acryl)-Teil (aus \Cref{step11})
\end{itemize}
Platziere das \textbf{U-Teil des Arms aus \Cref{step10}} auf das \textbf{erweiterte Y-Metall(Acryl)-Teil (aus \Cref{step11})} und halte dieses dort fest. Anders als in \Cref{fig:place_y_metal_on_u_part} zu sehen, wird der Servomotor erst im nächsten Schritt benötigt.
\end{minipage}

<!-- Step 13 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_13.png}
\captionof{figure}{Montage des Servomotors S2 an U-Teil und erweitertes Y-Metall(Acryl)-Teil \\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:mount_servo2}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step13}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Servomotor S2
 \item[2x] M2x8mm-Rundkopfschraube
 \item[2x] M2-Schraubenmutter
 \item[1x] M2x5mm-Rundkopfschraube (liegt dem Servomotor bei)
\end{itemize}
Stecke den \textbf{Servomotor S2} durch die rechte Öffnung des \textbf{U-Teils} und befestige ihn zunächst am \textbf{Servohorn} vom \textbf{erweiterten Y-Metall(Acryl)-Teil}. Befestige dann den \textbf{Servomotor S2} mithilfe der \textbf{M2x8mm-Rundkopfschrauben} und \textbf{M2-Schraubenmuttern} an den markierten Löchern des \textbf{U-Teils} (\Cref{fig:mount_servo2}). Schraube danach das die \textbf{M2x5mm-Rundkopfschraube} durch das \textbf{Servohorn}.
\end{minipage}

<!-- Step 14 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_14.png}
\captionof{figure}{Montage des erweiterten Y-Metall(Acryl)-Teils am U-Teil \\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:place_y_metal_on_u_part}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step14}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] M3x8mm-Rundkopfschraube
 \item[1x] Selbstsichernde M3-Schraubenmutter
\end{itemize}
Befestige das \textbf{Y-Metall(Acryl)-Teil} mithilfe der \textbf{M3x8mm-Rundkopfschraube} und \textbf{selbstsichernde M3-Schraubenmutter} an der markierten Stelle des \textbf{U-Teils} (\Cref{fig:place_y_metal_on_u_part}).
\end{minipage}

<!-- Step 15 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_15.png}
\captionof{figure}{Montage des 86mm Metall-Teils am erweiterten U-Teil \\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:place_86mm_metal_on_u_part}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step15}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Erweitertes U-Teil aus \Cref{step14}
 \item[1x] M3x8mm-Rundkopfschraube
 \item[1x] Selbstsichernde M3-Schraubenmutter
 \item[1x] 86mm Metall(Acryl)-Teil
\end{itemize}
Befestige mithilfe der \textbf{M3x8mm-Rundkopfschraube} und \textbf{selbstsichernden M3-Schraubenmutter} das \textbf{86mm Metall(Acryl)-Teil} an die Seite vom \textbf{erweiterten U-Teil aus \Cref{step14}}, an der sich auch der \textbf{Servomotor S2} befindet (\Cref{fig:place_86mm_metal_on_u_part}).
\end{minipage}

<!-- Step 16 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_16.png}
\captionof{figure}{Montage des 125mm Metall-Teils am erweiterten U-Teil \\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:place_86mm_metal_on_u_part}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step16}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Erweitertes U-Teil aus \Cref{step15}
 \item[2x] M3x8mm-Rundkopfschraube
 \item[2x] Selbstsichernde M3-Schraubenmutter
 \item[1x] 125mm Metall(Acryl)-Teil
\end{itemize}
Befestige mithilfe der \textbf{M3x8mm-Rundkopfschrauben} und \textbf{selbstsichernden M3-Schraubenmuttern} das \textbf{125mm Metall(Acryl)-Teil} an den oberen Bereich des \textbf{erweiterten U-Teils (Y-Erweiterung)}. Es muss dabei an der Seite, an der sich der \textbf{Servomotor S1} befindet befestigt werden.
\end{minipage}

<!-- Step 17 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_17.png}
\captionof{figure}{Montage des 86mm/125mm/dreieckigen Metall-Teils am erweiterten U-Teil \\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:place_triangle_metal_on_u_part}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step17}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Erweitertes U-Teil aus \Cref{step16}
 \item[2x] M3x8mm-Rundkopfschraube
 \item[1x] M3x10mm-Rundkopfschraube
 \item[3x] Selbstsichernde M3-Schraubenmutter
 \item[1x] dreieckiges Metall(Acryl)-Teil
 \item[1x] 86mm Metall(Acryl)-Teil
 \item[1x] 100mm Metall(Acryl)-Teil
\end{itemize}
Befestige mithilfe der \textbf{M3x8mm-Rundkopfschrauben}, \textbf{M3x10mm-Rundkopfschrauben} und der \textbf{selbstsichernden M3-Schraubenmuttern} das \textbf{dreieckige Metall(Acryl)-Teil} an der anderen Seite am oberen Bereich des \textbf{erweiterten U-Teils (Y-Erweiterung)}. Achte darauf, die passenden Teile und Schrauben an den entsprechenden Stellen zu verwenden sowie, dass das \textbf{dreieckige Metall(Acryl)-Teil} richtig herum ist (siehe \Cref{fig:place_triangle_metal_on_u_part}).
\end{minipage}

<!-- Step 18 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_18.png}
\captionof{figure}{Montage des T-Metall(Acryl)-Teils am kleinen U-Metall(Acryl)-Teil \\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:mount_t_metal_on_small_u_metal}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step18}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Kleines U-Metall(Acryl)-Teil
 \item[1x] T-Metall(Acryl)-Teil
 \item[2x] M3x6mm-Rundkopfschraube
 \item[2x] Selbstsichernde M3-Schraubenmutter
\end{itemize}
Befestige mithilfe der \textbf{M3x6mm-Rundkopfschrauben} sowie \textbf{selbstsichernden M3-Schraubenmuttern} das \textbf{T-Metall(Acryl)-Teil} am \textbf{kleinen U-Metall(Acryl)-Teil}. Achte darauf, dass es so wie in \Cref{fig:mount_t_metal_on_small_u_metal} montiert wird.
\end{minipage}

<!-- Step 19 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_19.png}
\captionof{figure}{Montage des kleinen U-Metall(Acryl)-Teils an erweitertem U-Teil\\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:mount_small_u_part_on_u_part}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step19}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Kleines U-Metall(Acryl)-Teil aus \Cref{step18}
 \item[1x] Erweitertes U-Teil aus \Cref{step17}
 \item[3x] M3x8mm-Rundkopfschraube
 \item[3x] Selbstsichernde M3-Schraubenmutter
\end{itemize}
Befestige mithilfe der \textbf{M3x8mm-Rundkopfschrauben} sowie \textbf{selbstsichernden M3-Schraubenmuttern} das \textbf{kleine U-Metall(Acryl)-Teil aus \Cref{step18}} am \textbf{erweiterten U-Teil aus \Cref{step17}}, wie in \Cref{fig:mount_small_u_part_on_u_part} ersichtlich. Das Armgerüst ist ab diesem Punkt soweit fertig.
\end{minipage}

<!-- Step 20 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_20.png}
\captionof{figure}{Montage Servomotor S3 an Armgerüst\\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:mount_servo3}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step20}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Armgerüst aus \Cref{step19}
 \item[1x] Servomotor S3
 \item[2x] M2x12mm-Rundkopfschraube
 \item[2x] M2-Schraubenmutter
 \item[2x] Abstandshalter aus Kunststoff
\end{itemize}
Befestige den \textbf{Servomotor S3} mithilfe der \textbf{M2x12mm-Rundkopfschraube} und M2-Schraubenmutter an der rechteckigen Öffnung am oberen Bereich des \textbf{Armgerüsts aus \Cref{step19}}. Zwischen \textbf{Servomotor} und dem \textbf{Armgerüsts} müssen zuvor die \textbf{Abstandshalter aus Kunststoff} platziert werden (\Cref{fig:mount_servo3}).
\end{minipage}

<!-- Step 21 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_21.png}
\captionof{figure}{Montage der ersten Zangenhälfte an Servomotor S3\\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:mount_claw1}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step21}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Armgerüst aus \Cref{step20}
 \item[1x] Zangenhälfte
 \item[1x] Servohorn (linienförmig-einfach, liegt Servomotor bei)
 \item[1x] M2x5mm-Rundkopfschraube (liegt dem Servomotor bei)
 \item[2x] 1.2x4mm Blechschraube (liegt Servomotor bei)
\end{itemize}
Befestige das \textbf{Servohorn} mithilfe der \textbf{1.2x4mm Blechschraube} an den markierten Stellen der \textbf{Zangenhälfte} (\Cref{fig:mount_claw1}). Stecke dann die \textbf{Zangenhälfte} wie in \Cref{fig:mount_claw1} auf den \textbf{Servomotor S3}. Befestige danach die \textbf{Zangenhälfte} zusätzlich mithilfe der \textbf{M2x5mm-Rundkopfschraube} am \textbf{Servomotor S3}.
\end{minipage}

<!-- Step 22 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_22.png}
\captionof{figure}{Verschraubung der Schraube für zweite Zangenhälfte\\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:mount_screw_claw2}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step22}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Armgerüst aus \Cref{step20}
 \item[1x] M3x10mm-Rundkopfschraube
 \item[1x] M3-Schraubenmutter
\end{itemize}
Befestige die \textbf{M3x10mm-Rundkopfschraube} mithilfe der \textbf{M3-Schraubenmutter} an der markierten Stelle des Armgerüsts (\Cref{fig:mount_screw_claw2}).
\end{minipage}

<!-- Step 23 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_23.png}
\captionof{figure}{Montage der ersten Zangenhälfte an Armgerüst\\ Quelle: \ref{keyestudioManualArm}}\label{fig:mount_screw_claw2}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step23}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Armgerüst aus \Cref{step20}
 \item[1x] Zangenhälfte
 \item[1x] M3-Schraubenmutter
\end{itemize}
Stecke von unten die \textbf{Zangenhälfte} über die \textbf{M3x10mm-Rundkopfschraube aus \Cref{step22}} und befestige diese mithilfe der \textbf{M3-Schraubenmutter}. Das Armgerüst ist nun vollständig.
\end{minipage}

<!-- Step 24 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_24.png}
\captionof{figure}{Montage des Armgerüst an Basis\\ Quelle: \ref{keyestudioManual}}\label{fig:mount_arm_on_base}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step24}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Armgerüst aus \Cref{step20}
 \item[1x] Basis aus \Cref{step3}
 \item[1x] M2x5mm-Rundkopfschraube (liegt dem Servomotor bei)
\end{itemize}
Stecke das \textbf{Armgerüst aus \Cref{step20}} wie in \Cref{fig:mount_arm_on_base} auf die \textbf{Basis aus \Cref{step3}} und befestige beides zusätzlich mithilfe der \textbf{M2x5mm-Rundkopfschraube} an der markierten Stelle.
\end{minipage}

<!-- Step 25 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_installation_25.png}
\captionof{figure}{Montage Mikrocontrollers mit Kontrollboard an Basis mit Armgerüst\\ Quelle: \ref{keyestudioManual}}\label{fig:mount_mcu_on_base}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{step25}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Basis mit Armgerüst aus \Cref{step24}
 \item[1x] Mikrocontroller
 \item[1x] Kontrollboard
 \item[8x] M3x6mm-Rundkopfschraube
 \item[4x] M3x10mm-Abstandshalter
\end{itemize}
Entferne zunächst das \textbf{Kontrollboard} vom \textbf{Mikrocontroller}. Befestige danach mithilfe der \textbf{M3x6mm-Rundkopfschrauben} und \textbf{M3x10mm-Abstandshalter} den \textbf{Mikrocontroller} an der \textbf{Basis mit Armgerüst aus \Cref{step24}}, wie in \Cref{fig:mount_mcu_on_base} zu sehen. Der Roboterarm ist nun soweit fertig, nun müssen nur noch die Servomotoren richtig angeschlossen werden.
\end{minipage}

\pagebreak

<!-- Step 26 -->
\begin{step}\label{step26}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}
\begin{itemize}
 \item[1x] Servomotor S0
 \item[1x] Servomotor S1
 \item[1x] Servomotor S2
 \item[1x] Servomotor S3
\end{itemize}
Schließe die **Servomotoren S0, S1, S2 und S3**, wie in \Cref{fig:connect_servos} zu sehen, an folgende Anschlüsse an:

| Servomotor | Anschluss |
| ---------- | --------- |
| S0         | A1        |
| S1         | A0        |
| S2         | 8         |
| S3         | 9         |
\captionof{table}{\label{servo_connection_table} Anschlüsse der einzelnen Servomotoren.}

![Anschluss der Servomotoren an Kontrollboard. Quelle: \ref{keyestudioManual} \label{fig:connect_servos}](./images/robot_arm_installation_26.png){width=75%}

<!-- TODO: Create another document with the first version -->
<!-- #### Schritte für Version 1 (nur für aktuellen Workshop) -->

\pagebreak

\begin{minipage}[t]{0.43\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_v1/step_unknown_1.jpg}
\captionof{figure}{Aufbau des Gelenks vom Roboterarm\\ Quelle: \ref{keyestudioManualV1}}\label{fig:wrist_joint}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
% \begin{step}\label{step25}\end{step} -->
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Roboterarm 
 \item[6x] Acryl-Teile aus \Cref{fig:wrist_joint}
 \item[7x] M3x10mm-Rundkopfschraube
 \item[1x] M3x12mm-Rundkopfschraube
 \item[8x] Selbstsichernde M3-Schraubenmutter
\end{itemize}
Baue die \textbf{Acryl-Teile} wie in \Cref{fig:wrist_joint} zu sehen zusammen. Schraube das neue Teil mit den \textbf{M3x10mm-Rundkopfschrauben}, der \textbf{M3x12mm-Rundkopfschraube} und den \textbf{selbstsichernden M3-Schraubenmuttern} an die \textbf{Roboterarm}. Ziehe die Schrauben nicht zu fest. Die \textbf{M3x12mm-Rundkopfschraube} muss an der rot markierten Stelle (siehe \Cref{fig:wrist_joint}) verwendet werden.
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_v1/step_unknown_2.jpg}
\captionof{figure}{Bau des Servomotors für die Zange\\ Quelle: \ref{keyestudioManualV1}}\label{fig:build_servo_claw}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
% \begin{step}\label{step25}\end{step} -->
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[6x] Acryl-Teile aus \Cref{fig:build_servo_claw}
 \item[2x] M3x16mm-Flachkopfschraube
 \item[2x] M3x16mm-Rundkopfschraube
 \item[1x] Servomotor S3
 \item[4x] Selbstsichernde M3-Schraubenmutter
\end{itemize}
Baue die \textbf{Acryl-Teile 2,3,4} mit den Servomotor, wie in \Cref{fig:build_servo_claw} zu sehen, zusammen. Befestige danach das \textbf{Acryl-Teil 5} mithilfe der \textbf{M3x16mm-Flachkopfschrauben}, \textbf{M3x16mm-Rundkopfschrauben} und den \textbf{selbstsichernden M3-Schraubenmuttern} wie in \Cref{fig:build_servo_claw} zu sehen.
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_v1/step_unknown_3.jpg}
\captionof{figure}{Bau der erweiterten Acryl-Teile der Zange\\ Quelle: \ref{keyestudioManual}}\label{fig:mount_mcu_on_base}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
% \begin{step}\label{step25}\end{step} -->
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[3x] Acryl-Teile der Zange
 \item[4x] M2x5mm-Rundkopfschraube (liegt dem Servomotor bei)
 \item[4x] 1.2x5mm Blechschraube
 \item[1x] Servohorn (kreuzförmig, liegt Servomotor bei)
\end{itemize}
Verschraube zuerst das \textbf{Servohorn} mit dem \textbf{Acryl-Teil 1} mithilfe der \textbf{1.2x5mm Blechschrauben}. Verschraube danach die \textbf{Acryl-Teile 4 und 5} mithilfe der \textbf{M2x5mm-Rundkopfschrauben}.
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{0.32\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_v1/step_unknown_4.jpg}
\captionof{figure}{Montage des Zange an Servomotor S3\\ Quelle: \ref{keyestudioManual}}\label{fig:mount_mcu_on_base}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
% \begin{step}\label{step25}\end{step} -->
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] Erweiterter Servomotor 3
 \item[2x] Erweiterte Acryl-Teile der Zange
 \item[1x] Nicht erweitertes Acryl-Teile der Zange
 \item[1x] 1.2x4mm Blechschraube (liegt Servomotor bei)
 \item[7x] M3-Unterlegscheibe
 \item[2x] Selbstsichernde M3-Schraubenmutter
 \item[2x] M3x12mm-Rundkopfschraube
\end{itemize}
Verbinde eine \textbf{M3x12mm-Rundkopfschraube} mit dem \textbf{Erweiterten Servo 0} und platziere auf diese \textbf{4 M3-Unterlegscheiben}. Fixiere danach das längliche \textbf{erweiterte Acryl-Teil der Zange} mithilfe einer \textbf{selbstsichernden M3-Schraubenmutter} am \textbf{Servomotor S3}. Fixiere danach das \textbf{nicht erweiterte Acryl-Teil der Zange}, mithilfe einer \textbf{M3x12mm-Rundkopfschraube}, \textbf{4 M3-Unterlegscheiben} und einer \textbf{selbstsichernden M3-Schraubenmutter}, auf der anderen Seite des \textbf{Servomotors S3}. Platziere zuletzt das runde \textbf{erweiterte Acryl-Teile der Zange} in der Mitte des \textbf{Servomotors S3}.
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{0.35\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/robot_arm_v1/step_unknown_5.jpg}
\captionof{figure}{Montage von Zange, Roboterarm und Basis des Roboterarms\\ Quelle: \ref{keyestudioManual}}\label{fig:mount_mcu_on_base}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
% \begin{step}\label{step25}\end{step} -->
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[3x] M3x10mm-Rundkopfschraube
 \item[1x] Selbstsichernde M3-Schraubenmutter
 \item[1x] M2x5mm-Rundkopfschraube (liegt dem Servomotor bei)
 \item[1x] Basis für Roboterarm
 \item[1x] Roboterarm
 \item[8x] Servomotor S3 mit Zange
\end{itemize}
Fixiere den \textbf{Servomotor S3 mit Zange} mithilfe der 3 \textbf{M3x10mm-Rundkopfschraube} sowie der \textbf{Selbstsichernden M3-Schraubenmutter}. Schraube danach den \textbf{Roboterarm} mithilfe der \textbf{M2x5mm-Rundkopfschraube} an die \textbf{Basis für den Roboterarm}
\end{minipage}
<!-- TODO: Create another document with the first version END -->

### Der Zusammenbau des Controllers

Lucca bestaunt das Ergebnis ihrer Arbeit, es war zwar einiges an Bastelarbeit notwendig, aber jetzt wo sie den Arm vor sich hat, weiß sie, dass sich die Arbeit gelohnt hat. Voller Freude möchte sie gleich loslegen die ersten Teile damit zu transportieren, aber plötzlich fällt ihr etwas auf. Wie soll sie den Arm steuern? Aktuell könnte sie feste Programme schreiben, die eine bestimmte Bewegung durchführen, aber die müsste sie erst für jedes einzelne Teil herausfinden. Sie blickt nochmal zu den ganzen Teilen die sie mitgebracht hat und sieht, dass dort sich noch Teile eines Controllers befinden. Natürlich, den gab es ja auch noch, damit man den Arm manuell steuern kann. Also nimmt sie nochmal ihr Werkzeug in die Hand, um auch diesen zusammenzubauen.

:::note
Baue den Controller, wie in \Cref{fig:build_controller} zu sehen, zusammen.
:::

<!-- Controller Step 1 -->
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/build_controller.png}
\captionof{figure}{Zusammenbau des Controllers\\ Quelle: \ref{keyestudioManual}}\label{fig:build_controller}
\end{minipage}
\hspace{0.05\textwidth}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{step}\label{controller_step1}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}\begin{itemize}
 \item[1x] controllerförmiges Acrylteil
 \item[10x] M3x6mm-Rundkopfschraube
 \item[6x] M3x10mm-Abstandshalter
 \item[2x] Analogstick
\end{itemize}
Befestige die \textbf{M3x10mm-Abstandshalter} mithilfe der \textbf{M3x6mm-Rundkopfschrauben} am \textbf{controllerförmigen Acrylteil}. Lege danach die \textbf{Analogsticks} auf die \textbf{M3x10mm-Abstandshalter} und schraube diese mithilfe der restlichen \textbf{M3x6mm-Rundkopfschrauben} fest.
\end{minipage}

\pagebreak

<!-- Controller Step 2 -->
\begin{step}\label{controller_step2}\end{step}
\textbf{Folgende Teile werden benötigt:}
\begin{itemize}
 \item[1x] Controller aus \Cref{controller_step1}
 \item[10x] Jumper-Kabel
\end{itemize}
Schließe die **Analogsticks des Controller aus \Cref{controller_step1}**, wie in \Cref{fig:connect_analog_sticks} zu sehen, an folgende Anschlüsse an:

| Analogstock links | Anschluss | Analogstick rechts | Anschluss |
| ----------------- | --------- | ------------------ | --------- |
| V                 | V         | V                  | V         |
| G                 | G         | G                  | G         |
| X                 | A3        | X                  | A2        |
| Y                 | A4        | Y                  | A5        |
| B                 | 6         | B                  | 7         |

\captionof{table}{\label{servo_connection_table} Anschlüsse der einzelnen Analogsticks.}

![Anschluss der Analogsticks an Kontrollboard. Quelle: \ref{keyestudioManual} \label{fig:connect_analog_sticks}](./images/controller_02_medium.png){width=50%}

\pagebreak

### Die Programmierung des Controllers

Nachdem der Controller nun vollständig zusammengebaut und angeschlossen ist, möchte Lucca diesen gleich Programmieren und testen. Sie schreibt dafür das folgende neue Programm:\

:::note
Erstelle eine neues Programm in der **Arduino IDE** unter **Datei --> Neu** und schreibe in dieses den Quellcode aus (\Cref{lst:codeControlRobot1}). Lade das Programm daraufhin auf den Microcontroller und öffene danach den **Seriellen Monitor (siehe \Cref{fig:open_serial_monitor})**.
:::

```cpp {caption="Basiscode für Robotersteuerung, mit Auslesen der Analogsticks" label=lst:codeControlRobot1 .cpp}
#include <Servo.h>

// Platzhalter für Konfiguration der Servomotoren

void setup() {
  // Initialisere serielle Kommunikation für Ausgaben
  Serial.begin(9600);

  // Platzhalter für Servomotoren in Setup
}

void loop() {  
  // Lese die Werte der Analogsticks aus
  // uns speichere diese in einzelnen Variablen
  int stickXL = analogRead(A3);
  int stickYL = analogRead(A4);
  int stickXR = analogRead(A2);
  int stickYR = analogRead(A5);

  // Gebe Werte von Analogsticks aus
  Serial.print("stickXL = " + String(stickXL) + "; ");
  Serial.print("stickYL = " + String(stickYL) + "; ");
  Serial.print("stickXR = " + String(stickXR) + "; ");
  Serial.print("stickYR = " + String(stickYR) + ";\n\r");

  // Platzhalter für Festlegung der Bewegungen

  // Platzhalter Bewegung der Servomotoren

  delay(7); // Warte sieben Millisekunden
}
```

![Menü zum Öffnen des Seriellen Monitors \label{fig:open_serial_monitor}](./images/open_serial_monitor.png){width=75%}

Lucca fällt auf, dass sich die Werte überall ungefähr bei 526 befinden. Das sind also die Werte, wenn die Analogsticks nicht bewegt werden. Sie bewegt daher jeden Analogstick jeweils in die maximalen Richtungem der X- und Y-Achse. Dabei fällt ihr auf, dass sich die Werte so verhalten, wie in \Cref{fig:analog_sticks_values})

![Werte der Achsen eines Analogsticks. \label{fig:analog_sticks_values}](./images/analog_stick_values.png){width=50%}

Mithilfe der Werte, kann sie nun ermitteln wie stark ein Analogstick in welche Richtung gedrückt wird. Aber wie kann sie damit den Arm am besten Bewegen? Den Wert direkt als Winkel nehmen funktioniert nicht, die meisten Winkel der Servomotoren bewegen sich im Bereich 0 bis 180 Grad. Außerdem wäre es gut, wenn man auch die Bewegungsgeschwindigkeit mithilfe des Analogsticks beeinflussen kann.
Lucca denkt kurz nach und macht sich dabei folgende Zeichnung (\Cref{fig:mapping_analog_to_speed}):

![Abbildung der Analogwerte auf Werte für die Bewegungsgeschwindigkeit. \label{fig:mapping_analog_to_speed}](./images/mapping_analog_to_speed.png){width=100%}

"Das sollte funktionieren" murmelt Lucca. Sie möchte die analogen Werte auf definierte Werte für die Bewegungsgeschwindigkeit abbilden, wobei das Vorzeichen die Bewegungsrichtung vorgibt. Sie macht sich gleich dran, den bestehenden Code an der Stelle vom **Platzhalter für Festlegung der Bewegungen** um folgende Zeilen zu erweitern \Cref{lst:codeControlRobot2}):

\pagebreak

```cpp {caption="Abbildung der analogen Werte auf eine Bewegungsgeschwindigkeit. Code ersetzt Platzhalter für Festlegung der Bewegungen" label=lst:codeControlRobot2 .cpp}
// Bilde Werte der Analogsticks (0 bis 1023) auf
// Geschwindigkeiteswerte (-3 bis 3) der Bewegungs einzelner Servomotoren ab
// und speichere den neuen Wert in der entsprechenden Variable an
stickXL = map(stickXL, 0, 1023, -3, 3); 
stickYL = map(stickYL, 0, 1023, -3, 3); 
stickXR = map(stickXR, 0, 1023, -3, 3); 
stickYR = map(stickYR, 0, 1023, -3, 3); 

// Gebe Werte der Bewegungsgeschwindigkeit aus
Serial.print("stickXL = " + String(stickXL) + "; ");
Serial.print("stickYL = " + String(stickYL) + "; ");
Serial.print("stickXR = " + String(stickXR) + "; ");
Serial.print("stickYR = " + String(stickYR) + ";\n\r");

```

### Die Programmierung der Servomotoren

"Perfekt!" ruft Lucca. Die Werte werden wie erwartet geändert. Nun müssen nur noch die Servomotoren eingerichtet und deren Winkel, abhängig von der Bewegungsgeschwindigkeit, geändert werden.

Lucca nimmt sich zunächst die Konfiguration der Servomotoren vor. Dafür benötigt sie einige Variablen und Konstanten. Zunächst müssen Variablen für die einzelnen Servomoteren angelegt werden. Weiterhin werden Variablen für die Winkel der einzelnen Servomotoren benötigt. Und zuletzt braucht es dann noch Konstanten, welche die minimalen und maximalen Grenzwerte der einzelnen Servomotoren beinhalten.

Sie legte also gleich los und ersetzt den **Platzhalter für Initialisierung der Servomotoren
** mit einem passenden Quellcode (\Cref{lst:codeControlRobot3})). 

```cpp {caption="Quellcode für Konfiguration der Servomotoren. Ersetzt Platzhalter für Konfiguration der Servomotoren" label=lst:codeControlRobot3 .cpp}
// Variablen der Servomotoren
Servo servo0;
Servo servo1;
Servo servo2;
Servo servo3;

// Konstenten mit Minimumwerten der Servomotorwinkel
const int MIN_ANGLE_SERVO_0 = 0;
const int MIN_ANGLE_SERVO_1 = 0;
const int MIN_ANGLE_SERVO_2 = 35;
const int MIN_ANGLE_SERVO_3 = 0;

// Konstanten mit Maximumwerten der Servomotorwinkel
const int MAX_ANGLE_SERVO_0 = 180;
const int MAX_ANGLE_SERVO_1 = 180;
const int MAX_ANGLE_SERVO_2 = 180;
const int MAX_ANGLE_SERVO_3 = 110;

// Konstanten mit Anschlüssen der Servomotoren
const int PIN_SERVO_0 = A1;
const int PIN_SERVO_1 = A0;
const int PIN_SERVO_2 = 8;
const int PIN_SERVO_3 = 9;

// Variablen der Winkel der Servomotoren
int angleServo0 = 90;
int angleServo1 = 60;
int angleServo2 = 60;
int angleServo3 = 0;
```

Die Konfiguration steht somit soweit. Aber die Ersteinrichtung fehlt noch. Diese muss einmalig in der Funktion **setup** geschehen. Lucca ersetzt dafür noch gleich den **Platzhalter für Servomotren in Setup** durch folgenden Quellcode (\Cref{lst:codeControlRobot4})).

```cpp {caption="Quellcode für Ersteinrichtung der Servomotoren. Ersetzt Platzhalter für Servomotren in Setup" label=lst:codeControlRobot4 .cpp}
// Weise Pins den entsprechenden Servomotoren zu
servo0.attach(PIN_SERVO_0);
servo1.attach(PIN_SERVO_1);
servo2.attach(PIN_SERVO_2);
servo3.attach(PIN_SERVO_3);

// Fahre Servomotoren an aktuelle Winkel als Startposition
servo0.write(angleServo0);
servo1.write(angleServo1);
servo2.write(angleServo2);
servo3.write(angleServo3);
```

Nun sollten die Servomotoren einsatzbereit sein. Fehlt nur noch, dass sich diese, abhängig von der Bewegungsgeschwindigkeit, welche durch die Analogsticks festgelegt wird, entsprechend bewegen. Lucca ersetzt noch schnell den **Platzhalter Bewegeung der Servomotoren** mit folgenden Quellcode

```cpp {caption="Quellcode für Bewegung der Servomotoren. Ersetzt Platzhalter  Konfiguration der Servomotoren" label=lst:codeControlRobot4 .cpp}
// Ändere Winkel der Servomotoren, abhängig von der Geschwindigkeit
angleServo0 = angleServo0 + stickXL;
angleServo1 = angleServo1 + stickYL;
angleServo2 = angleServo2 + stickYR;
angleServo3 = angleServo3 + stickXR;

// Prüfe ob Winkel außerhalb der Grenzwerte sind.
// Setze diese ggf. auf entsprechenden Grenzwert zurück.
if(angleServo0 < MIN_ANGLE_SERVO_0) {angleServo0 = MIN_ANGLE_SERVO_0;}
if(angleServo0 > MAX_ANGLE_SERVO_0) {angleServo0 = MAX_ANGLE_SERVO_0;}

if(angleServo1 < MIN_ANGLE_SERVO_1) {angleServo1 = MIN_ANGLE_SERVO_1;}
if(angleServo1 > MAX_ANGLE_SERVO_1) {angleServo1 = MAX_ANGLE_SERVO_1;}

if(angleServo2 < MIN_ANGLE_SERVO_2) {angleServo2 = MIN_ANGLE_SERVO_2;}
if(angleServo2 > MAX_ANGLE_SERVO_2) {angleServo2 = MAX_ANGLE_SERVO_2;}

if(angleServo3 < MIN_ANGLE_SERVO_3) {angleServo3 = MIN_ANGLE_SERVO_3;}
if(angleServo3 > MAX_ANGLE_SERVO_3) {angleServo3 = MAX_ANGLE_SERVO_3;}

servo0.write(angleServo0);
servo1.write(angleServo1);
servo2.write(angleServo2);
servo3.write(angleServo3);
```

"Jetzt sollte alles funktionieren!" ruft Lucca, während sie sich die Pfoten voller Freude reibt, um kurz darauf das Programm hochzuladen. Als sie kurz nach dem Hochladen die Analogsticks bewegt, verfliegt aber ihre Freunde. Der Arm bewegt sich langsamer als erwartet und stockt teilweise, anstatt sich schneller und ohne Stocken zu bewegen.
Sie kratzt sich überlegend am Kopf und geht noch einmal den Quellcode durch, woraufhin ihr gleich die Fehlerquelle auffällt. "Natürlich, die ganzen **Serial.print-Befehle** benötigen natürlich auch Zeit und in dieser können natürlich nicht die neuen Winkel angefahren werden." Lucca nimmt daraufhin **alle Zeilen mit Serial.print-Befehlen** heraus und lädt daraufhin das Programm neu hoch.

:::note
Entferne alle Zeilen mit Serial.print-Befehlen oder kommentiere diese aus (mithilfe von // zu Beginn der Zeile)
:::

Nachdem Lucca die Zeilen entfernt hat, bewegt sich der Roboterarm wie geplant. Nun kann sie endlich die Teile des Windkraftwerks nehmen.

:::note
Versuche mithilfe des Roboterarms die Teile des Windkraftwerks zu greifen und zu bewegen.
:::

\pagebreak

## Quellen

\begin{small}
\begin{enumerate}[label={[\arabic*]}]
\item \url{https://wiki.keyestudio.com/KS0488_Keyestudio_4DOF_Robot_Arm_DIY_Kit_V2.0_for_Arduino} \\
      (Letzter Zugriff: 21.02.2023 - 13:30 Uhr)\label{keyestudioManual}
\item \url{https://www.dropbox.com/sh/aepxqnvgjqtr8e4/AAAo_6kfndEaiD3tF3AsQSE0a/Install%20the%20claw%20of%20the%20robot%20arm.pdf?dl=0} \\
      (Letzter Zugriff: 25.02.2023 - 17:15 Uhr)\label{keyestudioManualArm} \\
\item \url{https://wiki.keyestudio.com/Ks0198_keyestudio_4DOF_Robot_Mechanical_Arm_Kit_for_Arduino_DIY} \\
      (Letzter Zugriff: 21.02.2023 - 13:30 Uhr)\label{keyestudioManualV1}
\end{enumerate}
\end{small}
